## Questão 1

Encontre os autovalores e bases dos autoespaços de:

\[
A = \begin{bmatrix}
-2 & 2 & 3 \\
-2 & 3 & 2 \\
-4 & 2 & 5
\end{bmatrix}
\]

<details>
<summary>Gabarito</summary>

Para encontrar os autovalores e bases dos autoespaços da matriz \( A \), precisamos resolver a equação característica \(\det(A - \lambda I) = 0\), onde \( \lambda \) são os autovalores e \( I \) é a matriz identidade.

**Passo 1: Calcular \( A - \lambda I \)**

\[
A - \lambda I = \begin{bmatrix}
-2 - \lambda & 2 & 3 \\
-2 & 3 - \lambda & 2 \\
-4 & 2 & 5 - \lambda
\end{bmatrix}
\]

**Passo 2: Calcular o determinante \(\det(A - \lambda I)\)**

Vamos calcular o determinante usando operações elementares para simplificar a matriz.

Primeiro, escrevemos o determinante:

\[
\det(A - \lambda I) = \begin{vmatrix}
-2 - \lambda & 2 & 3 \\
-2 & 3 - \lambda & 2 \\
-4 & 2 & 5 - \lambda
\end{vmatrix}
\]

**Passo 3: Simplificar o determinante usando operações elementares**

**Operação 1: Subtrair a primeira linha multiplicada por \(\frac{-2}{-2 - \lambda}\) da segunda linha**

Como o elemento \( a_{11} = -2 - \lambda \) é variável, evitaremos operações que introduzam frações complicadas. Em vez disso, expandiremos o determinante usando cofactores.

**Passo 4: Expandir o determinante usando a primeira linha**

Calculamos o determinante usando a expansão em cofactores na primeira linha:

\[
\det(A - \lambda I) = (-2 - \lambda) \cdot \begin{vmatrix}
3 - \lambda & 2 \\
2 & 5 - \lambda
\end{vmatrix} - 2 \cdot \begin{vmatrix}
-2 & 2 \\
-4 & 5 - \lambda
\end{vmatrix} + 3 \cdot \begin{vmatrix}
-2 & 3 - \lambda \\
-4 & 2
\end{vmatrix}
\]

**Passo 5: Calcular os determinantes menores**

1. \( D_1 = \begin{vmatrix}
3 - \lambda & 2 \\
2 & 5 - \lambda
\end{vmatrix} = (3 - \lambda)(5 - \lambda) - (2)(2) = \lambda^2 - 8\lambda + 11 \)

2. \( D_2 = \begin{vmatrix}
-2 & 2 \\
-4 & 5 - \lambda
\end{vmatrix} = (-2)(5 - \lambda) - (2)(-4) = 2\lambda - 2 \)

3. \( D_3 = \begin{vmatrix}
-2 & 3 - \lambda \\
-4 & 2
\end{vmatrix} = (-2)(2) - (3 - \lambda)(-4) = 8 - 4\lambda \)

**Passo 6: Substituir os menores na expansão**

\[
\det(A - \lambda I) = (-2 - \lambda)(\lambda^2 - 8\lambda + 11) - 2(2\lambda - 2) + 3(8 - 4\lambda)
\]

**Passo 7: Expandir e simplificar a expressão**

Expandindo:

\[
\begin{align*}
\det(A - \lambda I) &= (-2 - \lambda)(\lambda^2 - 8\lambda + 11) - 4\lambda + 4 + 24 - 12\lambda \\
&= -\lambda^3 + 6\lambda^2 - 11\lambda + 6 \\
&= 0
\end{align*}
\]

**Passo 8: Encontrar os autovalores resolvendo a equação característica**

\[
\lambda^3 - 6\lambda^2 + 11\lambda - 6 = 0
\]

Fatorando:

\[
(\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 3) = 0
\]

Portanto, os autovalores são \( \lambda_1 = 1 \), \( \lambda_2 = 2 \) e \( \lambda_3 = 3 \).

**Passo 9: Encontrar os autovetores associados a cada autovalor**

**Para \( \lambda = 1 \):**

Calcular \( A - I \):

\[
A - I = \begin{bmatrix}
-3 & 2 & 3 \\
-2 & 2 & 2 \\
-4 & 2 & 4
\end{bmatrix}
\]

Resolver \( (A - I)\mathbf{v} = \mathbf{0} \):

Sistema de equações:

1. \(-3x + 2y + 3z = 0\)
2. \(-2x + 2y + 2z = 0\)
3. \(-4x + 2y + 4z = 0\)

Simplificando, encontramos:

- De \( y = 0 \)
- Então \( x = z \)

**Base do autoespaço para \( \lambda = 1 \):**

\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix}
x \\
0 \\
x
\end{bmatrix} = x \begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
\]

Portanto, a base é \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} \right\} \).

**Para \( \lambda = 2 \):**

Calcular \( A - 2I \):

\[
A - 2I = \begin{bmatrix}
-4 & 2 & 3 \\
-2 & 1 & 2 \\
-4 & 2 & 3
\end{bmatrix}
\]

Sistema de equações:

1. \(-4x + 2y + 3z = 0\)
2. \(-2x + y + 2z = 0\)

Simplificando, encontramos:

- De \( z = 0 \)
- Então \( y = 2x \)

**Base do autoespaço para \( \lambda = 2 \):**

\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix}
x \\
2x \\
0
\end{bmatrix} = x \begin{bmatrix}
1 \\
2 \\
0
\end{bmatrix}
\]

Portanto, a base é \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix} \right\} \).

**Para \( \lambda = 3 \):**

Calcular \( A - 3I \):

\[
A - 3I = \begin{bmatrix}
-5 & 2 & 3 \\
-2 & 0 & 2 \\
-4 & 2 & 2
\end{bmatrix}
\]

Sistema de equações:

1. \(-5x + 2y + 3z = 0\)
2. \(-2x + 0y + 2z = 0\)

Simplificando, encontramos:

- De \( y = z \)
- Então \( x = z \)

**Base do autoespaço para \( \lambda = 3 \):**

\[
\mathbf{v} = \begin{bmatrix}
x \\
x \\
x
\end{bmatrix} = x \begin{bmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{bmatrix}
\]

Portanto, a base é \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \right\} \).

**Resposta Final:**

- **Autovalores:**

  - \( \lambda_1 = 1 \)
  - \( \lambda_2 = 2 \)
  - \( \lambda_3 = 3 \)

- **Bases dos autoespaços:**

  - Para \( \lambda = 1 \): \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix} \right\} \)
  - Para \( \lambda = 2 \): \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix} \right\} \)
  - Para \( \lambda = 3 \): \( \left\{ \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} \right\} \)

</details>

## Questão 2

Determine se o espaço solução do sistema \(Ax = 0\) é uma reta pela origem, um plano pela origem ou somente a origem. Se for um plano, obtenha uma equação desse plano; se for uma reta, obtenha equações paramétricas dessa reta.

(a) \[
A = \begin{bmatrix}
-1 & 1 & 1 \\
3 & -1 & 0 \\
2 & -4 & -5
\end{bmatrix}
\]

(b) \[
A = \begin{bmatrix}
1 & -2 & 3 \\
-3 & 6 & 9 \\
-2 & 4 & -6
\end{bmatrix}
\]

<details>
<summary>Gabarito</summary>

**(a)**

We are given the matrix \(A\) and need to solve the homogeneous system \(Ax = 0\):

\[
A = \begin{bmatrix}
-1 & 1 & 1 \\
3 & -1 & 0 \\
2 & -4 & -5
\end{bmatrix}
\]

**Step 1: Write the augmented matrix**

\[
\left[\begin{array}{ccc|c}
-1 & 1 & 1 & 0 \\
3 & -1 & 0 & 0 \\
2 & -4 & -5 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 2: Multiply Row 1 by \(-1\) to make the pivot positive**

\[
R1 = -R1 \quad \Rightarrow \quad \left[\begin{array}{ccc|c}
1 & -1 & -1 & 0 \\
3 & -1 & 0 & 0 \\
2 & -4 & -5 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 3: Eliminate \(x_1\) from Rows 2 and 3**

- For Row 2:

\[
R2 = R2 - 3 \cdot R1
\]

\[
R2 = [3, -1, 0] - 3 \cdot [1, -1, -1] = [0, 2, 3]
\]

- For Row 3:

\[
R3 = R3 - 2 \cdot R1
\]

\[
R3 = [2, -4, -5] - 2 \cdot [1, -1, -1] = [0, -2, -3]
\]

**The matrix now is:**

\[
\left[\begin{array}{ccc|c}
1 & -1 & -1 & 0 \\
0 & 2 & 3 & 0 \\
0 & -2 & -3 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 4: Eliminate \(x_2\) from Row 3**

\[
R3 = R3 + R2
\]

\[
R3 = [0, -2, -3] + [0, 2, 3] = [0, 0, 0]
\]

**The matrix now is:**

\[
\left[\begin{array}{ccc|c}
1 & -1 & -1 & 0 \\
0 & 2 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 5: Back-substitute to find the variables**

From Row 2:

\[
2x_2 + 3x_3 = 0 \quad \Rightarrow \quad x_2 = -\frac{3}{2}x_3
\]

From Row 1:

\[
x_1 - x_2 - x_3 = 0
\]

Substitute \(x_2\):

\[
x_1 - \left(-\frac{3}{2}x_3\right) - x_3 = 0 \quad \Rightarrow \quad x_1 + \frac{3}{2}x_3 - x_3 = 0
\]

Simplify:

\[
x_1 + \frac{1}{2}x_3 = 0 \quad \Rightarrow \quad x_1 = -\frac{1}{2}x_3
\]

**Step 6: Parameterize the solution**

Let \(x_3 = t\), then:

\[
\begin{cases}
x_1 = -\dfrac{1}{2}t \\
x_2 = -\dfrac{3}{2}t \\
x_3 = t \\
\end{cases}
\]

**Alternatively, multiply through by 2 to eliminate fractions:**

\[
\begin{cases}
x_1 = -t \\
x_2 = -3t \\
x_3 = 2t \\
\end{cases}
\]

**Conclusion:**

The solution space is a **line through the origin** with parametric equations:

\[
x = t \begin{bmatrix}
-1 \\
-3 \\
2 \\
\end{bmatrix}
\]

---

**(b)**

Given the matrix:

\[
A = \begin{bmatrix}
1 & -2 & 3 \\
-3 & 6 & 9 \\
-2 & 4 & -6 \\
\end{bmatrix}
\]

**Step 1: Write the augmented matrix**

\[
\left[\begin{array}{ccc|c}
1 & -2 & 3 & 0 \\
-3 & 6 & 9 & 0 \\
-2 & 4 & -6 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 2: Eliminate \(x_1\) from Rows 2 and 3**

- For Row 2:

\[
R2 = R2 + 3 \cdot R1
\]

\[
R2 = [-3, 6, 9] + 3 \cdot [1, -2, 3] = [0, 0, 18]
\]

- For Row 3:

\[
R3 = R3 + 2 \cdot R1
\]

\[
R3 = [-2, 4, -6] + 2 \cdot [1, -2, 3] = [0, 0, 0]
\]

**The matrix now is:**

\[
\left[\begin{array}{ccc|c}
1 & -2 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 18 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}\right]
\]

**Step 3: Solve for \(x_3\)**

From Row 2:

\[
18x_3 = 0 \quad \Rightarrow \quad x_3 = 0
\]

**Step 4: Back-substitute to find \(x_1\) and \(x_2\)**

From Row 1:

\[
x_1 - 2x_2 + 3x_3 = 0 \quad \Rightarrow \quad x_1 - 2x_2 = 0
\]

Since \(x_3 = 0\), we have:

\[
x_1 = 2x_2
\]

Let \(x_2 = t\), then:

\[
\begin{cases}
x_1 = 2t \\
x_2 = t \\
x_3 = 0 \\
\end{cases}
\]

**Conclusion:**

The solution space is a **line through the origin** with parametric equations:

\[
x = t \begin{bmatrix}
2 \\
1 \\
0 \\
\end{bmatrix}
\]

---

**Final Answer:**

**(a)** The solution space is a **line through the origin** with parametric equations:

\[
x = t \begin{bmatrix}
-1 \\
-3 \\
2 \\
\end{bmatrix}
\]

---

**(b)** The solution space is a **line through the origin** with parametric equations:

\[
x = t \begin{bmatrix}
2 \\
1 \\
0 \\
\end{bmatrix}
\]

</details>


## Questão 3

Mostre que \( \{A_1, A_2, A_3, A_4\} \) é uma base de \(M_{22}\) e expresse \(A\) como uma combinação linear dos vetores da base.

\[A_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}, \quad A_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad A_3 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}, \quad A_4 = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}; \quad A = \begin{bmatrix} 6 & 2 \\ 5 & 3 \end{bmatrix}\]


<details>
<summary>Gabarito</summary>

Para mostrar que \(\{A_1, A_2, A_3, A_4\}\) é uma base de \(M_{22}\), precisamos verificar que esses vetores são linearmente independentes e que geram \(M_{22}\).

Primeiro, representamos cada matriz como um vetor em \(\mathbb{R}^4\):

- \(A_1 \rightarrow (1, 0, 1, 0)\)
- \(A_2 \rightarrow (1, 1, 0, 0)\)
- \(A_3 \rightarrow (1, 0, 0, 1)\)
- \(A_4 \rightarrow (0, 0, 1, 0)\)

**Linear Independência:**

Consideremos a combinação linear:

\[ c_1A_1 + c_2A_2 + c_3A_3 + c_4A_4 = 0 \]

Convertendo para vetores:

\[ c_1(1, 0, 1, 0) + c_2(1, 1, 0, 0) + c_3(1, 0, 0, 1) + c_4(0, 0, 1, 0) = (0, 0, 0, 0) \]

Isto nos dá o sistema:

1. \( c_1 + c_2 + c_3 = 0 \)
2. \( c_2 = 0 \)
3. \( c_1 + c_4 = 0 \)
4. \( c_3 = 0 \)

Resolvendo:

- De (2): \( c_2 = 0 \)
- De (4): \( c_3 = 0 \)
- De (1): \( c_1 = 0 \)
- De (3): \( c_4 = 0 \)

Todos os coeficientes são zero, portanto, os vetores são linearmente independentes.

**Geração de \(M_{22}\):**

Como \(M_{22}\) é um espaço vetorial de dimensão 4 e temos 4 vetores linearmente independentes, eles formam uma base.

**Expressando \(A\) como combinação linear:**

Queremos encontrar escalares \(k_1, k_2, k_3, k_4\) tais que:

\[ A = k_1A_1 + k_2A_2 + k_3A_3 + k_4A_4 \]

Escrevendo em termos de vetores:

\[ (6, 2, 5, 3) = k_1(1, 0, 1, 0) + k_2(1, 1, 0, 0) + k_3(1, 0, 0, 1) + k_4(0, 0, 1, 0) \]

Isto resulta no sistema:

1. \( k_1 + k_2 + k_3 = 6 \)
2. \( k_2 = 2 \)
3. \( k_1 + k_4 = 5 \)
4. \( k_3 = 3 \)

Resolvendo:

- De (2): \( k_2 = 2 \)
- De (4): \( k_3 = 3 \)
- De (1): \( k_1 = 6 - k_2 - k_3 = 6 - 2 - 3 = 1 \)
- De (3): \( k_4 = 5 - k_1 = 5 - 1 = 4 \)

**Conclusão:**

A base \(\{A_1, A_2, A_3, A_4\}\) gera \(M_{22}\), e podemos expressar \(A\) como:

\[ A = 1\cdot A_1 + 2\cdot A_2 + 3\cdot A_3 + 4\cdot A_4 \]

</details>


## Questão 4

Encontre o vetor de coordenadas de \(A\) em relação à base \(S = \{A_1, A_2, A_3, A_4\}\) de \(M_{22}\).

\[
A = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ -1 & 3 \end{bmatrix}, \quad A_1 = \begin{bmatrix} -1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad A_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad A_3 = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}, \quad A_4 = \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}
\]

<details>
<summary>Gabarito</summary>

Para encontrar as coordenadas de \(A\) em relação à base \(S = \{A_1, A_2, A_3, A_4\}\), precisamos expressar \(A\) como uma combinação linear dos vetores da base:

\[
A = c_1 A_1 + c_2 A_2 + c_3 A_3 + c_4 A_4
\]

Substituindo as matrizes:

\[
\begin{bmatrix} 2 & 0 \\ -1 & 3 \end{bmatrix} = c_1 \begin{bmatrix} -1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} + c_2 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} + c_3 \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} + c_4 \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}
\]

Calculando a combinação linear:

- Elemento (1,1):

\[
- c_1 + c_2 = 2 \quad \text{(1)}
\]

- Elemento (1,2):

\[
c_1 + c_2 + c_3 = 0 \quad \text{(2)}
\]

- Elemento (2,1):

\[
c_3 = -1 \quad \text{(3)}
\]

- Elemento (2,2):

\[
c_4 = 3 \quad \text{(4)}
\]

Substituindo \(c_3 = -1\) na equação (2):

\[
c_1 + c_2 - 1 = 0 \implies c_1 + c_2 = 1 \quad \text{(5)}
\]

Agora, resolvendo o sistema formado pelas equações (1) e (5):

\[
\begin{cases}
- c_1 + c_2 = 2 \\
c_1 + c_2 = 1
\end{cases}
\]

Somando as duas equações:

\[
(- c_1 + c_2) + (c_1 + c_2) = 2 + 1 \implies 2 c_2 = 3 \implies c_2 = \dfrac{3}{2}
\]

Substituindo \(c_2\) na equação (5):

\[
c_1 + \dfrac{3}{2} = 1 \implies c_1 = -\dfrac{1}{2}
\]

Portanto, as coordenadas de \(A\) em relação à base \(S\) são:

\[
(c_1, c_2, c_3, c_4) = \left(-\dfrac{1}{2}, \dfrac{3}{2}, -1, 3\right)
\]

**Resposta:** As coordenadas de \(A\) são \(\left(-\dfrac{1}{2},\ \dfrac{3}{2},\ -1,\ 3\right)\) em relação à base \(S\).

</details>


## Questão 5

Encontre um subconjunto dos vetores dados que forma uma base do espaço gerado pelos vetores; em seguida, expresse cada vetor que não está na base como uma combinação linear dos vetores da base.

(c)

\[
\mathbf{v}_1 = (1, -1, 5, 2), \quad \mathbf{v}_2 = (-2, 3, 1, 0), \quad \mathbf{v}_3 = (4, -5, 9, 4), \quad \mathbf{v}_4 = (0, 4, 2, -3), \quad \mathbf{v}_5 = (-7, 18, 2, -8)
\]

<details>
<summary>Gabarito</summary>

Para resolver este problema, seguimos os passos propostos:

**1. Colocar os vetores como colunas de uma matriz e escalonar:**

Formamos a matriz \( A \) com os vetores dados como colunas:

\[
A = \begin{bmatrix}
1 & -2 & 4 & 0 & -7 \\
-1 & 3 & -5 & 4 & 18 \\
5 & 1 & 9 & 2 & 2 \\
2 & 0 & 4 & -3 & -8 \\
\end{bmatrix}
\]

Aplicamos operações elementares de linha para escalonar a matriz:

- **Passo 1:** Usamos o elemento \( a_{11} = 1 \) como pivô e zeramos os elementos abaixo dele na coluna 1.

\[
\begin{align*}
L_2 &= L_2 + L_1 \\
L_3 &= L_3 - 5L_1 \\
L_4 &= L_4 - 2L_1 \\
\end{align*}
\]

A matriz torna-se:

\[
\begin{bmatrix}
1 & -2 & 4 & 0 & -7 \\
0 & 1 & -1 & 4 & 11 \\
0 & 11 & -11 & 2 & 37 \\
0 & 4 & -4 & -3 & 6 \\
\end{bmatrix}
\]

- **Passo 2:** Usamos o elemento \( a_{22} = 1 \) como pivô e zeramos os elementos abaixo dele na coluna 2.

\[
\begin{align*}
L_3 &= L_3 - 11L_2 \\
L_4 &= L_4 - 4L_2 \\
\end{align*}
\]

A matriz torna-se:

\[
\begin{bmatrix}
1 & -2 & 4 & 0 & -7 \\
0 & 1 & -1 & 4 & 11 \\
0 & 0 & 0 & -42 & -84 \\
0 & 0 & 0 & -19 & -38 \\
\end{bmatrix}
\]

- **Passo 3:** Usamos o elemento \( a_{33} = -42 \) como pivô (após trocar de linha, se necessário) e zeramos os elementos acima e abaixo dele na coluna 4.

Dividimos \( L_3 \) por \(-42\):

\[
L_3 = \frac{1}{-42} L_3
\]

A matriz torna-se:

\[
\begin{bmatrix}
1 & -2 & 4 & 0 & -7 \\
0 & 1 & -1 & 4 & 11 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 0 & -19 & -38 \\
\end{bmatrix}
\]

Zeramos o elemento \( a_{42} \):

\[
L_4 = L_4 - (-19)L_3
\]

A matriz final escalonada é:

\[
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 2 & 0 & -1 \\
0 & 1 & -1 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}
\]

**2. Identificar os vetores que formam uma base:**

Os pivôs estão nas colunas 1, 2 e 4. Portanto, os vetores correspondentes \( \mathbf{v}_1 \), \( \mathbf{v}_2 \) e \( \mathbf{v}_4 \) formam uma base para o espaço gerado pelos vetores dados.

**3. Expressar os vetores não básicos como combinações lineares dos vetores da base:**

- **Para \( \mathbf{v}_3 \):**

Montamos o sistema:

\[
\begin{cases}
4 = a_1(1) + a_2(-2) + a_4(0) \\
-5 = a_1(-1) + a_2(3) + a_4(4) \\
9 = a_1(5) + a_2(1) + a_4(2) \\
4 = a_1(2) + a_2(0) + a_4(-3) \\
\end{cases}
\]

Resolvendo, encontramos:

\[
a_1 = 2, \quad a_2 = -1, \quad a_4 = 0
\]

Portanto:

\[
\mathbf{v}_3 = 2\mathbf{v}_1 - \mathbf{v}_2
\]

- **Para \( \mathbf{v}_5 \):**

Montamos o sistema:

\[
\begin{cases}
-7 = b_1(1) + b_2(-2) + b_4(0) \\
18 = b_1(-1) + b_2(3) + b_4(4) \\
2 = b_1(5) + b_2(1) + b_4(2) \\
-8 = b_1(2) + b_2(0) + b_4(-3) \\
\end{cases}
\]

Resolvendo, encontramos:

\[
b_1 = -1, \quad b_2 = 3, \quad b_4 = 2
\]

Portanto:

\[
\mathbf{v}_5 = -\mathbf{v}_1 + 3\mathbf{v}_2 + 2\mathbf{v}_4
\]

**Resposta Final:**

Os vetores \( \mathbf{v}_1 \), \( \mathbf{v}_2 \) e \( \mathbf{v}_4 \) formam uma base do espaço gerado pelos vetores dados. Os vetores \( \mathbf{v}_3 \) e \( \mathbf{v}_5 \) podem ser escritos como combinações lineares dos vetores da base:

\[
\mathbf{v}_3 = 2\mathbf{v}_1 - \mathbf{v}_2
\]

\[
\mathbf{v}_5 = -\mathbf{v}_1 + 3\mathbf{v}_2 + 2\mathbf{v}_4
\]

</details>

